---
categories:
  - 生活
  - 📖涵泳
abbrlink: notion&reading
title: 如何使用notion进行阅读记录？
tags: 
date: 2023-12-23 22:49:03
updated: 2023-12-23 22:49:03
cover:  /images/Cover/readhub.svg
root: ../../
copyright_author: 
copyright_author_href: 
copyright_url: 
copyright_info: 
aside: 
comments: 
katex: false
password: 
theme: xray
hidden: 
published: true
description: 教你如何通过Notion进行阅读记录。
sticky: 
keywords:
---

## 前言

今年对于我而言，可以说是非常特殊的一年，生活上发生了很大的变故。而这种变故所带来的焦虑，促使我把很多热情都投入到了阅读当中。结果今年居然成为近六年以来读书最多的一年。除了内外的驱动，外在的因素也起了很大作用，也就是阅读记录这件事，它所带来的快感与压力，让我逐渐养成了阅读的习惯。

接下来我将从一个简单情形开始，谈谈阅读记录到底是什么，以及怎样通过notion来进行高效，个性化的电子阅读记录。

Here we go!

## 一条阅读记录应该具备那些信息？

先不考虑任何工具，我们就从一张纸来开始记录。举个例子，假如今天是2023年12月22号，你不知怎的，突然想读一本书，姑且就是那本神圣的，无人不读的《平凡的世界》，你从书架里抽出来读了一会儿，你觉得不错可以接着读下去，于是你在这张纸上写下这样一些基本信息

> 2023.12.22，路遥，平凡的世界，北京十月文艺出版社

读了一周后，你发现了一些极富哲理的句子，于是便把这些句子也抄在纸上，顺便也写了一些自己的神妙感悟:

> “谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。” // (你的标注)俺也一样！

又过了一周，你终于读完了，也觉得人生得到了升华，你在纸上又写下一个小小的总结

> 2324.1.5 (五星) 今天读完了平凡的世界，感触很深。觉着这两年我的思想变化太大了，肯定是周围环境的原因，变得物质化，虚荣化，小资产阶级思想越加浓厚，好像是迷失了自己一样。对于真正的东西，在自己摸索的迷雾中，越加疏远，越加模糊。滚蛋吧，假象浮华，冠冕堂皇的世界！

至此，一个一般的普遍的完整的阅读记录就完成了。但这张纸上的记录似乎有些潦草，为了统一化，标准化，我们可以从这张纸上抽象出一些有共性的基本要素，得到如下八个点儿：

阅读开始、结束时间、书名、作者、出版社、评分、评价、书摘

这八个点是最基本的信息，为了更好地追踪整理，我们可以再添加上下面三个点儿：

阅读状态、媒介、标签

这样一来，我们就总结出了一个完整阅读记录所需要的11个基本点。而下一步就是电子化了。

## 阅读记录电子化
书摘的内容比较特殊，我们可以从除此之外的10个点儿(notion里叫做“property”，也就是: pro-每一，perty-部分，每一部分，属性的意思)开始做一个Notion模板：先新建一个数据库，有十个属性如下：

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-fc43bbf5eb182a79c209cbb039ccee88_720w.jpeg?source=d16d100b)

记录的十一个基本点儿(属性)

接下来要为属性准备类型，notion里的属性有很多种类型，我们这里不需要太多，只要四种足矣:

![notion属性的分类](https://picx.zhimg.com/80/v2-ca815989cba0701abe376851016b9aa4_720w.jpeg?source=d16d100b)


如何分配呢？下面我来详细介绍下：

* 阅读开始时间与结束时间：时间类型；精确到年月日即可。

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-92f0da707affdbeb4185257186e55e87_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 书名：基本类型；最核心的部分，相当于词典中的一个词

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-1873ee94212b8522a262359e9a5ade78_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 作者：文本类型；译本的话建议把译者也加上(单选多选类型，都很麻烦，因为一些书是合写，翻译的，选来选去很是麻烦。当然如果你读书比较专一，仅仅在几个作者之间，那么可以选择用单选多选类型)

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-40960cbad50ef8dd94c6c1e2cf4dc4cf_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 出版社：单选类型；这个部分可以不用那么死板，除了一些译本、精装本要区分下外，也可以用作做书本的一个分类，比如属于某某丛书或者你在何处读的等等，做一个小分类，配色一般都用灰色即可。

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-199c28798f223d712927764b27034c98_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 评分：单选类型；一般可以划分五个等级，或者十个等级(我个人是用月相来代替五星)，也可以利用Emoji来更个性化点，比如超烂的书可以给五个💩，恐怖的书可以给💀等

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-0760f2150a721928a638fb76a365b543_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 状态：单选类型；一般有在读，已读，当然也可以有弃置，速读，重读，等更细腻，更个性化的分类

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-2371416c863f0cdab9231f1417050a95_720w.jpeg?source=d16d100b)

* 媒介：单选类型；阅读书籍所用的媒介，有纸媒、数媒、也可以是声媒、混媒(连听带看之类的混合方式)

![](https://picx.zhimg.com/80/v2-35f6ef31a931c4a44f689fab751e0884_720w.jpeg?source=d16d100b)


* 标签：多选类型；给书本加一个简单的分类，比如历史，哲学，理性，人性，科学之类的，不嫌麻烦的话可以根据配色把标签分分类。

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-6bb22f9e487d7de9d039aa1eb366e00c_720w.jpeg?source=d16d100b)


* 小评：文本类型，一句简单的概括。

上面十项结束了，最后是书摘了。因为书摘的形式多，信息也最大，我们可以把它放在这条记录的里面，于是就有：

![平凡的世界|阅读记录(PC视角)](https://picx.zhimg.com/80/v2-70ddecb57dd6ac7b64d05dbc6e138af2_720w.jpeg?source=d16d100b)



![中华一番|阅读记录(移动端视角)](https://pic1.zhimg.com/80/v2-0ef119ad8aa172d02f30839a53a005fd_720w.jpeg?source=d16d100b)

 

![杜马岛|阅读记录(pc视角)](https://picx.zhimg.com/80/v2-26a93732f7cf36e7d4213486d2a675dd_720w.jpeg?source=d16d100b)



这样的记录，我以为就很行了，一气呵成也没有太多复杂的事情。

选择是有代价的。如果想要自动化记录，那也不是不行，有许多豆瓣转notion的项目，但如果不会编程的话，那就必然要失去一些个性化的东西。我不喜欢那样死板的记录，所以我选择手动添加，手动打分，手动上传封面(这个其实可以自动化)，手动打笔记，手动写笔记，拍照上传。耗时也不久，准备好了的话，记录一条大概只需要三五分钟而已。

比如做阅读记录的开源工具软件Openreads，从添加方式上来看，与我们上边总结出来的十一个点儿大差不差，但是使用下来会发现很被动，要顺着它的规则来记录，一些个性化的选项还要去提Issue。
![](../../../images/20230709/如何使用nition进行阅读记录？-20231223231054082.webp)

就这样，我记录了一年，效果如下：

![三个视角:表格，时间线，图片](https://picx.zhimg.com/80/v2-7e351f3a0e3318695c879091250e7220_720w.jpeg?source=d16d100b)


表格上方的图表是用notion导出的excel表格进行可视化处理得到的，不是实时更新，大概一两个月手动更新下，关于如何做阅读记录的统计汇总，文章阅读量到500立马更新。

如果诸位想要我这个现成的模板，我很愿意分享给各位，欢迎多多支持，[链接地址](http://sionreading.notion.site/)：

希望各位可以发挥主观能动性，做出最适合自己特点的记录，来反向促进自己读更多的书

## 阅读来源

今年的阅读而言，形式上，我的来源主要有三种:

1. 纸媒: 学校图书馆里借的，市图书馆里、诸葛书屋里借的，基本没有自己买过。    
2. 数媒: 各种资源网盘、网站里，掌阅，博看期刊    
3. 混媒: 喜马拉雅，蜻蜓fm
    

选材上我是比较随意的。因为不想在自己的专业上越陷越深，作茧自缚。我尝尝在图书馆书海里游荡，随机性很大，找到的大多数的都是很随机的，书里推荐的书也有很多。另一部分是播客里推荐的(文化有限，美文阅读more to read)，还有一小部分是朋友推荐的。

## 2023年阅读小结

今年读的最有意义的书：

1. 吉洛维奇社会心理学    
2. 告别理性    
3. 人工智能哲学十五讲    
4. 置身事内    
5. 摄影哲学的思考    

最没有意义的书：

1. 金属固态相变原理    
2. 乞力马扎罗的雪    

最恐怖的书

1. 动物农场    
2. 1984    
3. 杜马岛
